\chapter{Implementácia}\label{chap:implementacia}

V tejto časti si popíšeme, ako sme na základe teoretických poznatkov a analýz z predošlej sekcie navrhli a implementovali systém slúžiaci na rozpoznávanie osôb podľa ich chôdze.

\section{Návrh systému}

Systém sme sa rozhodli realizovať ako webovú aplikáciu, ktorá by bola dostupná online. Použili sme štandardné webové technológie ako $PHP$, $JavaScript$, $HTML$, $CSS$ a $MySQL$. Aplikácia sa skladala z niekoľkých modulov, ktoré si detailne popíšeme. Celkovú štruktúru môžeme vidieť na diagrame \ref{img:uml_cely_system}. 

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/uml_cely_system}
		\caption{Návrh systému.}
		\label{img:uml_cely_system}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Syntaktický analyzátor}

Základným prvkom celej aplikácie bol syntaktický analyzátor, ktorého úlohou bolo spracovať dáta z $bvh$ formátu a uložiť ich do dátovej štruktúry, s ktorou by sa dalo dobre a efektívne pracovať. Výsledkom boli jednotlivé snímky pohybu. Každá snímka obsahovala osobitnú konfiguráciu celej kostry. Kostru sme reprezentovali ako graf, kde hrany predstavujú kosti a vrcholy kĺby. Každý z kĺbov mal zadaný svoj názov, predka, potomka a samozrejme polohu definovanú súradnicami $(x,y,z)$.

\subsection{Filter chôdze}

Pre analýzu a identifikáciu chôdze bolo potrebné najskôr z pohybu extrahovať samotnú chôdzu. Na uvedený účel slúži práve tento filter. Jeho cieľom je označiť snímky, ktoré túto chôdzu obsahujú. Za chôdzu sme považovali pohyb, pri ktorom bod $P_1$ (bedrá) nemení smer a pohybuje sa v stanovenom rýchlostnom rozmedzí.

V prvom kroku filter vypočíta rýchlosť bodu $P_1$ pre každý snímok a vyberie iba také, v ktorých sa rýchlosť pohybuje v stanovenom limite. Tento limit sme získali testovaním rôznych chôdzí. Spodná hranica limitu bola stanovená najpomalšou chôdzou a horná zase tou najrýchlejšou. Z pohybu sme tak odstránili beh a státie na mieste. 

Druhým krokom bolo vyfiltrovanie pohybu, pri ktorom osoba nemení smer a pohybuje sa po rovnej dráhe. Vysvetlíme si to pomocou obrázku \ref{img:filter_chodze}, ktorý ukazuje pohľad z hora na to, ako sa pohybuje bod $P_1$ v čase. Medzi každými dvoma pozíciami tohto bodu vieme vypočítať smerový vektor. Z dvoch smerových vektorov vieme vypočítať, aký uhol zvierajú. Týmto spôsobom sme vedeli z celej sekvencie chôdze vyfiltrovať tie snímky, na ktorých sa osoba pohybovala po rovnej trajektórií a kedy naopak nie.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/filter_chodze}
		\caption{Ukážka filtrovania pohybu po rovnej trajektórií.}
		\label{img:filter_chodze}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Pozorovaním sme zistili, že pri chôdzi po rovnej trajektórií dochádza k odchýl\-kam v rozmedzí 3$\degree$. Za chôdzu po rovnej trajektórii sme považovali úsek, v ktorom každé dva po sebe idúce vektory, zvierali uhol v rozmedzí 177$\degree$ až 183$\degree$. Ak sa však v celej sekvencii vyskytlo takýchto úsekov viac, filter vybral vždy ten dlhší.

Ďalším zistením bolo, že rôzna snímkovacia frekvencia spôsobuje odchýlky vo výpočtoch parametrov. Museli sme preto pridať filter, ktorý by všetky sekvencie chôdze upravil na jednotných 30 snímok za sekundu.
 
\subsection{Prehrávač}

Súčasťou aplikácie bol taktiež prehrávač, ktorý dokázal prehrať animáciu uloženú v $bvh$ formáte. Animáciu bolo možné pozastaviť, krokovať, znova prehrať a taktiež zobraziť celú sekvenciu pohybu naraz. Ukážku prehrávača môžeme vidieť na obrázku \ref{img:player}.

Prehrávač bol realizovaný pomocou HTML5 $canvasu$, do ktorého sme kreslili pomocou programovacieho jazyka $JavaScript$. Vstupom pre prehrávač boli snímky chôdze. Tie následne prešli filtrom chôdze. Prehrávač však musel zobraziť každý pohyb a nie iba vyfiltrovanú chôdzu. Filter bol preto navrhnutý spôsobom, aby snímky s chôdzou iba označoval. Tieto označené snímky boli následne vykresľované inou farbou, aby bolo možné rozlíšiť, kedy sa jedná o chôdzu a kedy nie.

Snímky boli v podstate grafy, ktorých vrcholy predstavovali kĺby a hrany predstavovali kosti. Každý vrchol obsahoval svoju polohu definovanú troma súradnicami $(x,y,z)$. Takže pri vykresľovaní stačilo rekurzívne prejsť celý graf a vykresliť všetky vrcholy a hrany na správne súradnice. Súradnice však bolo potrebné pretransformovať do kamerových súradníc. Snímky boli navyše posunuté tak, aby sa model kostry z prvej snímky nachádzal vždy v strede plochy. 

Výsledná animácia bola tvorená vykresľovaním jednej snímky za druhou. Rýchlosť vykresľovania bola určená hodnotou zadanou priamo v $bvh$ súbore.


\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/player}
		\caption{Prehrávač bvh záznamov.}
		\label{img:player}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier


\subsection{Deskriptor}

Úlohou deskriptora bolo vypočítať z vyfiltrovaných snímok všetky parametre, ktoré sme si popísali v sekcii \ref{section:param_chodze}. Vstupom sú snímky chôdze a výstupom je zoznam parametrov s vypočítanými hodnotami. Pri implementácií sa však  vyskytlo niekoľko problémov, s ktorými sa na teoretickej úrovni nepočítalo. 

Pri detekcii krokov, respektíve bodov, v ktorých sa noha dotkla zeme, dochá\-dzalo k problému, že z detegovaných pozícií týchto bodov, nebolo možné určiť poradie krokov. Toto poradie bolo dôležité pri výpočte šírky a dĺžky krokov. Riešením bolo, že sme pre každý z týchto bodov počítali vzdialenosť od bodu $P_1$ z prvého snímku chôdze. Znamenalo to, že každý nasledujúci krok mal túto vzdialenosť väčšiu ako krok predchádzajúci. Mohlo však dôjsť k problému, ak by osoba chodila napríklad do kruhu, čo by znamenalo, že posledný krok by bol rovnako vzdialený od počiatočného bodu ako prvý. Tento problém nám vyriešil filter chôdze, ktorý prepúšťa iba chôdzu po rovnej trajektórií.


\subsection{Analyzátor chôdze}

Súčasťou aplikácie bol aj nástroj na vizualizáciu vypočítaných parametrov. Jeho vstupom boli snímky chôdze, ktoré prešli filtrom a parametre získané z deskriptora. Tieto parametre bolo možné následne reprezentovať graficky. Rozhranie obsahovalo výpis zoznamu parametrov. Pri prechádzaní myšou po jednotlivých položkách tohto zoznamu, sa menil grafický výstup. Príklad môžeme vidieť na obrázku \ref{img:analyzator}.

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/analyzator}
		\caption{Ukážka nástroja pre analyzovanie chôdze.}
		\label{img:analyzator}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Pre názornú ilustráciu parametrov, sme potrebovali vykresliť sekvenciu chôdze z bočného pohľadu. Snímky z filtra bolo potrebné pred vykreslením najskôr rotovať tak, aby sme získali tento pohľad. Z pozícií bodu $P_1$ prvého a posledného snímku, sme získali vektor, ktorý reprezentoval smer, ktorým osoba kráčala. Na základe tohto smeru sme už boli schopní vypočítať uhol, o ktorý bolo potrebné rotovať celú sekvenciu tak, aby osoba kráčala v smere osi $Z$. Takýmto spôsobom sme získali pohľad z boku.

Vykresľovanie bolo taktiež realizované pomocou HTML5 $canvasu$ a programovacieho jazyku $JavaScript$. Na vykresľovanie jednotlivých parametrov sme použili vlastnú grafickú knižnicu, ktorá je taktiež súčasťou aplikácie. V prípade, že sa jednalo o vykreslenie parametra, ktorý bol klasifikovaný ako signál, výsledkom bol graf. Na vykresľovanie grafov sme použili knižnicu  $zingchart.js$ \cite{zingchart}.

\subsection{Porovnanie}

Pre funkčnosť tohto modulu sme najskôr potrebovali databázu naplnenú dátami. Pripravili sme si rozhranie, ktoré umožňovalo nahrávanie $bvh$ súborov na server. Tento súbor po nahraní prešiel syntaktickýcm analyzérom, filtrom chôdze a nakoniec deskriptorom, ktorý vypočítal potrebné parametre. Tie sa následne uložili do databázy. 

Porovnávanie fungovalo na strane servera, aby sa zvýšila rýchlosť. Bolo potrebné však vytvoriť funkcie, určené sa porovnávanie, ktoré sme si popísali v sekcii \ref{chap:porovnavanie_hodnot} aj na serverovej strane. Okrem toho sme vytvorili nové rozhranie, ktoré umožňovalo načítať $bvh$ súbor. Jeho spracovaním sa získali potrebné parametre, ktoré sa odoslali na server, kde boli porovnané s parametrami uloženými v databáze.

Princíp porovnávania fungoval tak, že sa pre všetky osoby v databáze porovnal každý parameter hľadanej osoby zvlášť. Zhoda fyziologických a pohybových parametrov bola vypočítaná ako relatívna chyba $E_m$ dvoch hodnôt, kde $m \in \left \{ \gamma, \alpha_P, \alpha_L, \beta_P, \beta_L,  \upsilon,  \delta_L, \delta_P, \kappa, \sigma^2_{P_6, x}, \sigma^2_{P_6, y}
, \sigma^2_{P_{20}, y}, \sigma^2_{P_{16}, y}, \sigma^2_{P_7, x}, \sigma^2_{P_{11}, x} \right \}$. Časovo závislé parametre boli porovnané pomocou krížovej korelácie $r_n$, kde $n$ predstavuje množinu parametrov z tabuľky \ref{table:cas_atributy}. Všetky vypočítané zhody boli v percentách. K rozhraniu sme navyše pridali aj možnosť nastavenia váh jednotlivých parametrov. Pre každý parameter bolo možné meniť jeho váhu, ktorá sa taktiež započítala k výsledku. Výslednú zhodu sme vypočítali podľa vzorca \ref{eq:celkova_zhoda}.

\begin{equation}
\label{eq:celkova_zhoda}
	Match =\frac{\sum_{}^{} E_m V(m) + \sum_{}^{} r_n V(n)}{\sum_{}^{} V(m) + \sum_{}^{} V(n)}, 
\end{equation}
\FloatBarrier  

kde $V$ bolo reálne číslo predstavujúce váhu jednotlivých parametrov. Výsledná zhoda $Match$ bola percentuálna hodnota. Osoba z databáze, ktorá dosiahla najlepšiu zhodu predstavovala hľadanú osobu.

\section{Návrh databázy}

\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/db_cela}
		\caption{Štruktúra databázy.}
		\label{img:db_cela}
	\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Naše dáta chôdze pozostávali zo súborov vo formáte $bvh$. Z týchto vstupných dát sme vypočítali všetky spomínané parametre chôdze. Pre efektívnosť vy\-hľadávania bolo potrebné, všetky tieto parametre uložiť do vhodnej dátovej štruktúry, ktorá by umožňovala rýchle vyhľadávanie. Rozhodli sme sa použiť $MySQL$ databázu, ktorej štruktúra je vyobrazená na obrázku \ref{img:db_cela}. 

Databáza pozostáva zo štyroch tabuliek. Tabuľka $users\_main$ obsahuje zákla\-dné informácie o osobách. V našom prípade nám stačilo iba meno a priezvisko. Každá z osôb v databáze má pridelené unikátne identifikačné číslo, takzvané $user\_id$. Na základe tohoto $id$ je možné ku každej osobe jednoznačne priradiť správne parametre, ktoré sa nachádzajú v ostatných troch tabuľkách. Tabuľka $mocap\_files\_main$ obsahuje odkaz na súbor $bvh$ so záznamom chôdze danej osoby. Každá z osôb môže mať viacero záznamov.

Na uloženie všetkých fyziologických a pohybových parametrov slúži tabuľka $features\_main$. Tieto parametre sú uložené ako číselné hodnoty a jednej osobe prislúcha práve jedna sada parametrov. 

Časovo závislé parametre pozostávajú zo série, po sebe idúcich číselných hodnôt, pričom každej hodnote prislúcha presný čas. Naskytlo sa niekoľko možností, ako tieto dáta uložiť. Jednou z nich bolo vytvoriť v databáze nový riadok pre každú hodnotu zvlášť spolu s príslušným časom. Pre jeden takýto signál by sme však dostali viac ako 200 riadkov. Naše signály sú však diskrétne, inými slovami sú definované v presne určených časových okamihoch. Tieto časové okamihy sú v každom zo signálov rovnaké, nakoľko sú zhodné s časom jednotlivých snímok chôdze. Nebolo preto potrebné ukladať do databázy aj čas, ktorý sa dal jednoducho vypočítať, ako poradie vzorky signálu vynásobené časom jedného snímku. Rozhodli sme sa zakódovať tento signál do formátu $json$ \cite{json} ako postupnosť číselných hodnôt a uložiť ich ako text do tabuľky $signals\_main$. Pre jeden signál sme dostali jeden záznam. Každá osoba má však pridelených viac ako 20 rôznych signálov. Údaj $signal\_id$ je text, ktorý popisuje o aký signál sa jedná.


